% !TEX root = ../Presentation.tex
\title{ELE747 - COURS 12 \\ JPEG \& JPEG2000 \\~}
\author{Jean-François Pambrun\\ {\it École de technologie supérieure}\\}
\date{Hiver 2013}
\usepackage{verbatim}
\begin{document}
\begin{frame}[plain]\mytitlepage\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Intro}
\subsection{Introduction}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item DWT (Discrete Wavelet Transform)
    \begin{itemize}
     \item Histoire
     \item Analyse multi résolution
     \item Codage de sous-bande
     \item Wavelet
    \end{itemize}
    \item JPEG
    \item JPEG2000
    \item JPEG vs. JPEG2000
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Historique}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Les ondelettes sont issues d'un besoin d'analyser les fréquences en conservant l'aspect spatial (ou temporel).
    L'analyse de Fourier permet déjà l'analyse fréquentielle depuis le 19e siècle, mais ne permet aucune localisation ou spatiale.
    \pause \item En 1909, Alfréd Haar propose la première ondelette (Ondelette de Haar).
    \pause \item En 1946, Dennis Gabor propose les filtres de Gabor (ou Ondelette de Gabor).
    \pause \item En 1984, Jean Morlet et Alex Grossmann introduisent le terme ondelette.
    \pause \item En 1989, Stéphane Mallat fait le pont entre l'analyse multi résolution et les odelettes dans l'article A theory for multiresolution signal decomposition : the wavelet representation, IEEE Transaction on Pattern Analysis and Machine Intelligence.
    \pause \item Depuis, il y a eu trop d'articles pour qu'on puisse les compter. Notamment 1200 qui cite celui de Mallat.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{DWT}
\subsection{Analyse multi résolution}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Une technique de MRA consiste à représenter une image sous une forme pyramidale.
    L'image originale constitue la base et chaque étage représente un sous-échantillonnage d'une octave (1/2).
    \item En théorie, le niveau supérieur, aussi appelé apex a une taille $1\times 1$ alors que la base est de $M\times N$.
    \insertFigure{8.5cm}{image4a.png}{Image pyramid (DIP)}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Il y a deux types de pyramides :
    \begin{itemize}
      \pause \item \textbf{pyramides d'approximations} Comprends une approximation sous-échantillonnée pour chaque niveau
      \pause \item \textbf{pyramides résiduelles} Comprends une approximation pour le dernier niveau et la différence entre interpolations et l'approximation pour les autres.
    \end{itemize}
    \pause \insertFigure{5.5cm}{image4.png}{Schéma bloc (DIP)}
    \pause \item Le filtre d'approximation peut être un moyenneur, une gaussienne ou aucun (sous-échantillonnage pur).
    \pause \item L'interpolation peut être voisin proche, bilinéaire, bicubique, etc...
    \pause \item Le processus est itératif et est fonction du nombre de niveaux désiré.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
        \insertFigure{6.5cm}{image6.png}{a) Pyramide d'approximation b) Pyramide résiduelle (DIP)}
\end{frame}

\subsection{Codage de sous bande}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Le Codage de sous bande décompose une image en différentes bandes de fréquences rassemblées et combinées pour retrouver l'image originale.
    \pause \item La décomposition s'effectue dans le domaine spatial avec une convolution
%avec des filtres numériques à réponse impulsionnelle finie (FIR).
%    \pause \item La figure suivante montre la convolution représentée par un schéma de FIR typique:
%    \insertFigure{8.5cm}{image9.png}{FIR (DIP)}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Exemple de système de codage de sous-bande à deux bandes :
    \insertFigure{5.5cm}{image12.png}{Codage de sous bande a) schéma, b) TF idéal  (DIP)}
    \pause \item On constate que les basses fréquences empruntent le chemin de haut alors que les hautes fréquences sont en bas.
    \pause \item $f_{lp}(n)$ Correspond à l'approximation de $f(n)$ alors que $f_{hp}(n)$ contient les ''détails''.
    \pause \item Le $\downarrow2$ permet de garder le même nombre de coefficients.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Le défi est de trouver un ensemble de filtres ($h_0,h_1,g_0,g_1$) qui fait en sorte que $f(n)=\hat f(n)$ malgré le $\downarrow2$ .
    \item Plusieurs chercheurs se sont penchés sur ce problème; notamment, Le Gall (5/3) et Daubechies (9/7).
    \begin{itemize}\item Par exemple, pour Le Gall: \\ $h_0=[-1,2,6,2,-1]/8$ \\ $h_1=[-1,2,-1,0,0]/2$\\$g_0=[1, 2, 1]/2$\\$ g_1=[0,0,-1,-2,6,-2,-1]/8$\end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item On peut appliquer ce principe en 2D :
    \insertFigure{7cm}{image14.png}{Codage en sous-bande 2D  (DIP)}
    \pause \item Les sorties $a(m,n), d^H(m,n),d^V(m,n),d^D(m,n)$, sont respectivement appelées approximation, détails horizontaux, détails verticaux, détails diagonaux.
    \pause \item Le processus peut être répété itérativement sur $a(m,n)$.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
    \insertFigure{7cm}{image20.png}{Exemple de Codage en sous-bande 2D  à un niveau (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
    \insertFigure{7cm}{image54.png}{Autre exemple de Codage en sous-bande 2D  à un niveau (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
    \insertFigure{5cm}{image62.png}{Exemple d'application : réduction de bruit. a)originale, b,c,e) différente reconstruction après avoir seuillé les coefs, d,f) différence de (c,e) (DIP)}
\end{frame}

\section{JPEG}
\subsection{Introduction}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item JPEG est un des formats d'image le plus utilisée.
    \pause \item Il a été normalisé, en 1991, par ISO et ITU (International Telecommunication Union)
    \pause \item On  peut représenter l'algorithme en 6 étapes :
    \begin{itemize}
      \pause \item \textbf{Découpage en bloc}
      \pause \item \textbf{Transformation des couleurs} (optionnel)
      \pause \item \textbf{Sous-échantillonnage} (optionnel)
      \pause \item \textbf{Décalage DC}
      \pause \item \textbf{Transformé DCT}
      \pause \item \textbf{Quantification}
      \pause \item \textbf{Codage RLE et Huffman}
    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Algorithme}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \insertFigure{8.5cm}{Compression_JPEG.png}{Schéma bloc JPEG (Wiki)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item L'image sera traitée par blocs de $8\times 8$, donc 64 pixels à la fois.
    \pause \item Les couleurs peuvent être transformées de RGB vers YCbCr qui offre une meilleure décorrélation.
    \pause \item En plus, les comme le HVS est plus sensible à la luminance qu'à la chrominance  il est possible d'obtenir un meilleur taux de compression en sous-échantillonnant les canaux Cr et Cb.
    \begin{itemize}
      \pause \item peut être effectué selon trois techniques : $4:4:4$ (aucun), $4:4:2$ (réduction par 2 horizontales), $4:2:2$ (réduction par 2 horizontales et verticale)
      \pause \item lorsqu'il y a sous-échantillonnage, la division des blocs doit être effectuée après pour avoir des blocs de 64px
    \end{itemize}
    \pause \item La valeur des pixels est décalée pour être centrée autour de 0 ( c.-à-d. soustraire $2^{k-1}$) ce qui ramène le coefficient $F(0,0)$ (DC), dans la même plage que les autres.
    \pause \item la DCT est appliquée et chaque coefficient est emmagasiné sur 11 bits puisque la plage dynamique de ceux-ci est plus grande que celle des pixels.
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Quantification}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item La quantification est l'étape le plus importante puisque c'est à cette étape que le gros de la compression a lieu.
    \pause \item Elle est effectuée avec l'expression $\hat T(u,v) = {\rm{round}}\left[ {T(u,v)/Z(u,v)} \right]$ où $T$ est la matrice des coefficients et $Z$ est la matrice de quantification.
    \pause \item Cette opération permet également une normalisation qui ramène tous les coefficients au même ordre de grandeur.
    \pause \item Le standard JPEG ne spécifie pas $Z$, mais propose la matrice suivante:
    \insertFigure{3cm}{image84.png}{Matrice $Z$ de quantification (DIP)}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item On peut appliquer un facteur $c$ à $Z$ pour changer le taux de compression.
    \pause \item Lorsque $Z(u,v) > 2T(u,v)$, $\hat T(u,v)=0$ est ce coefficient est complètement annulé.
    \pause \item La plupart des logiciels utilisent leurs propres tables de quantification; elle doit donc être incluse dans le .jpg.
    \pause \item Photoshop par exemple, définit 12 niveaux de qualité. 1-6 utilise le sous-échantillonnage de chromacité et chaque niveau spécifie 2 tables Z; une pour $Y$ et l'autre pour $Cr$ et $Cb$.
    \pause \item Une échelle de 0 à 100 est aussi souvent utilisée, mais il n'y a aucun rapport avec des pour cent.
    \pause \item voir http://www.impulseadventure.com/photo/ jpeg-quantization.html si le sujet vous intéresse.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
    \insertFigure{8.5cm}{image86.png}{Quantification avec $Z(19:1), 2Z(30:1), 4Z(49:1), 16Z(85:1), 32Z(182:1)$ (DIP)}
\end{frame}


\subsection{RLE \& Huffman}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Pour pouvoir tirer profit du codage RLE, les coefficients sont réorganisés en zigzag en partant du coin supérieur gauche vers le coin inférieur droit.
    \insertFigure{3cm}{zigzag.png}{Réorganisation en zigzag (Wiki)}
    \pause \item Ils sont ensuit codé avec une combinaison de RLE et Huffman avec des tables prédéfinies.
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Exemple}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Par exemple, en considérant la sous-image $8\times 8$ suivante :
    \insertFigure{7.8cm}{image88.png}{Sous-image (DIP)}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item DC level shift ($-2^{k-1}=-2^7=-128$) :
    \insertFigure{8.5cm}{image90.png}{DC level shit (DIP)}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item DCT :
    \insertFigure{8.5cm}{image91.png}{DCT (DIP)}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Quantification par $Z$ (Standard):
    \insertFigure{8.5cm}{image92.png}{Quantification (DIP)}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Réorganisation zigzag:
    \insertFigure{8.5cm}{image93.png}{Réorganisation zigzag (DIP)}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item RLE et Huffman avec les tables standard (Annexe B DIP):
    \insertFigure{8.5cm}{image94.png}{RLE et Huffman (DIP)}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
    \insertFigure{8.5cm}{image100.png}{Compressé avec JPEG, différence et zoom, a) 25:1, b) 52:1 (DIP)}
\end{frame}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \insertFigure{8.5cm}{JPEG_example_JPG_RIP_100.jpg}{Exemple Q=100 (Wiki)}
\end{frame}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \insertFigure{8.5cm}{JPEG_example_JPG_RIP_050.jpg}{Exemple Q=50 (Wiki)}
\end{frame}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \insertFigure{8.5cm}{JPEG_example_JPG_RIP_025.jpg}{Exemple Q=25 (Wiki)}
\end{frame}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \insertFigure{8.5cm}{JPEG_example_JPG_RIP_010.jpg}{Exemple Q=10 (Wiki)}
\end{frame}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \insertFigure{8.5cm}{JPEG_example_JPG_RIP_001.jpg}{Exemple Q=1 (Wiki)}
\end{frame}

\section{JPEG2000}
\subsection{Algorithme}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item JPEG2000 à deux modes de fonctionnement; lossy et lossless
    \pause \item Contrairement à JPEG qui utilise la DCT, JPEG2000 utilise un transformé en ondelette (DWT)
    \pause \item La principale différence entre les deux transformée est que pour la DCT tous les pixels de l'image (ou du bloc) sont nécessaires pour calculer chaque coefficient alors que la DWT peut être appliquée avec un filtre de convolution avec 3 à 9 taps.
    \pause \item Les étapes de compression sont les suivantes:
    \begin{itemize}
      \pause \item Pre-processing (DC level shift, color transform)
      \pause \item DWT
      \pause \item Uniform quantizer with deadzone
      \pause \item Adaptive Binary Arithmetic coder
      \pause \item Bit-stream  Organization
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item En mode lossy la conversion de couleur est la YCrCb typique, en lossless on utilise plutôt une approximation qui donne un résultat exact :
    \[\tilde Y\left\lfloor {\frac{{R + 2G + B}}{4}} \right\rfloor ,{D_b} = B - G,{D_r} = R - G\]
    \item La DWT produit une matrice de ce type :
  \end{itemize}
   \insertFigure{4.5cm}{image142.png}{DWT (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
        \insertFigure{4.5cm}{Jpeg2000_2-level_wavelet_transform-lichtenstein.png}{Exemple DWT (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{itemize}
        \item On utilise les coefficients Le Gall (5/3) en lossless parce qu'ils sont entiers les coefficients Daubechies (9/7) pour les lossy parce qu'ils produisent un fichier de plus petite taille.
        \pause \item La quantification (sauté en lossless) s'effectue avec de façon uniforme ($\Delta_b$) avec une zone morte de $2\Delta_b$.
        \pause \item $\Delta_b$ est différent pour chaque sous-bande et est typiquement  soigneusement choisi en fonction de considération basée sur le HVS.
        \pause \item L'image est séparée en precint, puis en codebloc.
        \pause \item Les coefficients sont encodés par code-bloc(ex 16x16 coefs) avec un codeur arithmétique(MQ-Coder) qui procède par plan binaire(bit-plane coding)
        \pause \item Le MQ-Coder permet de définir 3 points de troncatures par plan binaire permettant ainsi de définir facilement la qualité.
        \pause \item En suite, il ne reste qu'à organiser le codestream.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{JPEG vs. JPEG2000}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{itemize}
        \pause \item Progression order peut être ordonné par résolution, layer, position et composent
        \begin{itemize}
          \pause \item Était aussi possible avec JPEG en compressant les coefficients aux mêmes positions de chaque bloc au lieu du zigzag.
        \end{itemize}
        \pause \item Région intérêt (ROI)
        \pause \item Allocation de la qualité facile en terme de CR et de SNR
        \pause \item Accès spatial possible sans tout décoder.
        \pause \item meilleur taux de compression
  \end{itemize}
  \pause Pour plus d'info, voir http://www.ee.unsw.edu.au/\textasciitilde taubman/
  \\ seminars\_files/IEEE\_IEA\_J2K.pdf
\end{frame}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \insertFigure{5.5cm}{image100.png}{Compressé avec JPEG, différence et zoom, a) 25:1, b) 52:1 (DIP)}
\end{frame}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \insertFigure{5.5cm}{image144.png}{Compressé avec JPEG2000, Original, différence et zoom, a) 25:1, b) 52:1 , c)75:1, d)105:1(DIP)}
\end{frame}


\end{document}
